\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[11pt]{extsizes}
% Différentes options pour la classe :
% - taille de la fonte    : 10pt, 11pt, 12pt
% - recto ou recto-verso    : oneside, twoside
% - stade de développement    : draft, final
% - colonnes    : onecolumn, twocolumn
% Chargement d'extensions
\usepackage[top=2.35cm, bottom=2.35cm, left=1.6cm, right=1.6cm]{geometry}
%\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=2.3cm, right=2.3cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc} %accents ubuntu
%\usepackage[latin1]{inputenc} %accents windows
%\usepackage[latin1]{inputenc}    % Pour utiliser les lettres accentuées
\usepackage[francais]{babel}    % Pour la langue française
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb} %Maths de l'AMS (symboles)
\usepackage{graphicx} %pour pouvoir integrer des images  
%\usepackage{showframe} uniquement pour voir ou sont les 
\graphicspath{{figure/}} %dossier des figures	

\usepackage{float} % ---pour avoir les figures au bon endroit.

\everymath{\displaystyle} %Maths pas pourris

% Informations le titre, le(s) auteur(s), la date

\usepackage{color}

\usepackage{cite} %citations articles



\title{\huge \textbf{L'expansion accélérée de l'Univers : modèles et contraintes}}
\author{Alexandre Ciulli}
\date{\today}

% Début du document

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\includegraphics[scale=1]{logo-lpc.png}  & \hspace{9cm} & \includegraphics[scale=0.1]{logo-um.png}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}

\Large{\textsc{Université de Montpellier II}}

\vspace{0.01cm}

\large{\textsc{Master II Cosmos, Champs et Particules}}

\vspace{0.3cm}
\large{\textsc{Laboratoire de Physique Corpusculaire de Clermont-Ferrand}}




\vspace{0.4cm}
\rule{\linewidth}{0.8pt}\\
\vspace{0.5cm}
%{\Huge \textbf{Mesures cosmologiques à l'aide des Supernovae de type Ia} \\}
{\huge \textbf{Qu'est ce que les amas de galaxies nous apprennent sur la cosmologie avec les supernov{\ae} de Type Ia ?} \\}
\vspace{1cm}
\begin{tabular}{lcr}


\textsc{Auteur :}  & \hspace{6cm} & \textsc{Encadrants :}
\\
\Large{Alexandre Ciulli} & & \Large{Philippe Gris} \\ & & \Large{Pierre-François Léget}

\end{tabular}


%\LARGE{ $ \ $\\}
%\vspace{1cm}

\vspace{0.3cm}
\rule{\linewidth}{0.8pt}\\
\end{center}

\vspace{0.3cm}

\setcounter{page}{1}
\section*{Résumé - Abstract}
\subsection*{Résumé}
%Après une analyse succinte des plus importantes bases de la cosmologie, nous allons étudier les modèles qui aboutissent à une expansion accélérée qui ont le plus de succès, en particulier le modèle $\Lambda$-CDM qui est décrit comme le modèle standard de la cosmologie. Nous verrons  aussi de quelle manière nous pouvons contraindre ces modèles à l'aide d'observations astrophysiques.

\vspace{0.2cm}

%Enfin nous  étudierons un modèle qui fait partie d'une classe de modèles appelés ``f{}luides barotropiques  pour l'énergie noire'' (dans lesquels nous considerons la pression comme une fonction explicite de la densité $p=f(\rho)$) et dans lequel le secteur ``sombre'' de l'univers n'est pas complètement différentiable entre énergie noire et matière noire.
$ $

\subsection*{Abstract}
%After a succint investigaton of the most important calculus and notions used in cosmology, we shall focalise on some of the most succesful models with accelerate expansion of the Universe, especially on $\Lambda$-CDM described as being the ``standard model'' of cosmology. We also shall point out how to constraint the different models with astrophysical observations.

\vspace{0.2cm}

%Eventually, we shall deal out with a model which is part of a class of models called ``barotropic f{}luid models of dark energy'' (in which the authors \cite{chainingmimes} consider the pressure as an explicit function of density $p=f(\rho)$) and where the dark sector of the Universe is not completely separable into distinct dark matter and dark energy.

		\begin{center}

%		\begin{figure}[H]
%		\end{figure}

%		\includegraphics[scale=0.33]{SN2014J.jpg}		
		
		\vspace{0.35cm}
		1$^{\mathrm{er}}$ juin 2015 %\today
		\end{center}

\end{titlepage}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\section*{Remerciements}

\vspace{1.5cm}



		
%\maketitle
%\thispagestyle{empty}
		
%\end{center}
%\end{titlepage}

\newpage
%\setcounter{page}{1}

    % Les différentes tables
    
    \tableofcontents    % Table des matières

\newpage

    \section*{Introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
	
%	Les observations astronomiques récentes (depuis 1998) nous montrent que notre Univers est en expansion accélérée.
	%Cependant l'origine physique de cette expansion reste encore mystérieuse. 
%Lors de ces dernières années de très nombreux modèles furent élaborés pour tenter d'expliquer cette expansion accélérée. Il existe des modèles qui modifient les lois de la gravité aux échelles cosmologiques et d'autres qui ajoutent de l'énergie noire. (Nous nous concentrerons surtout sur des modèles avec énergie noire)

%	Une possibilité (celle qui correspond au modèle standard actuel de la cosmologie) est d'avoir d'une constante cosmologique $\Lambda$ qui domine l'énergie totale de l'univers et qui permet ainsi son expansion accélérée.
%	Einstein avait d'ailleurs introduit cette constante dans ses équation pour permettre d'avoir un univers statique, mais y avait renoncé lorsque Hubble découvrit en 1929 que l'Univers était en expansion. 
%	Il fit cette découverte en observant  le décalage vers le rouge (redshift) de chandelles standard (Céphéides de différentes galaxies dans son cas) et remarqua que plus une galaxie est lointaine plus son spectre est décalé vers le rouge (ce qui correspond à une vitesse d'éloignement plus grande). 
%	Einstein conclut donc que l'Univers n'était pas statique %(et qu'il   pouvait être en expansion décélerée) 
%	et renonca donc à cette constante en la qualifiant de la ``plus grande erreur de sa vie''.


%Hubble montra en 1929 que ce qui était appellé semblaient nous fuir proportionnellement à leur distance, et indépendamment de leur direction

\vspace{0.3cm}

En 1998, une découverte surprenante bouleversa la vision de notre univers. En effet, Saul Perlmutter, Adam G. Riess et Brian P. Schmidt \cite{Perlmutter1999}  \cite{Riess1998} découvrirent,  grâce à l'observation des Supernov{\ae} de type Ia (SN Ia) qui sont d'excellentes chandelles standardisables, que notre Univers est en expansion accélérée.

\vspace{0.3cm}

Le modèle standard de la cosmologie (modèle $\Lambda$CDM)  comprend ainsi une composante de rayonnement, matière (matière noire froide et matière ordinaire), et une composante d'énergie noire sous la forme d'une constante cosmologique qui modélise l'expansion accélérée.


Un modèle cosmologique est contraint à l'aide de diverses observations astronomiques. Les Supernov{\ae} de type Ia permettent de le faire, mais existe aussi d'autres types d'observations astronomiques qui le font, tel que les oscillations barioniques acoustiques (BAO) ou le fond diffus cosmologique (CMB).

\vspace{0.3cm}

Après avoir introduit les quelques notions de Cosmologie qui nous serons utiles pour la suite dans ce stage et  introduit les Supernov{\ae}, nous comprendrons l’utilisation des SN Ia comme chandelles standardisables pour la cosmologie en traçant le diagramme de Hubble avec l'échantillon de données (à faible décalage spectral vers le rouge) de la SuperNova Factory. Nous verrons qu'il existe des sources d'erreurs qui ne sont pas prises en compte dans notre standardisation.


C'est pour cela nous déterminerons les vitesses propres des galaxies hôtes des supernovae de type Ia, qui sont sources d’erreur systématique non négligeable sur la mesure des distances à bas redshift, et nous corrigerons notre diagramme de Hubble de ces vitesses propres.

Nous mettrons aussi en évidence les corrélations éventuelles entre ces SN Ia avec les amas de galaxie hôtes. 


%En effet les supernovae de type Ia sont des explosions d'étoiles qui peuvent être standardisées (tel des chandelles émettant une lumière donnée dont le seul paramètre faisant varier l'intensité reçue est la distance) et leur étude est très importante en cosmologie.

 .%%%%%%%%%%% (cf. fig. \ref{contraintes} pour le modèle $\Lambda$-CDM, où nous arrivons à une densité d'énergie de matière de 0.27 et d'énergie noire 0.73). %Nous investiguerons aussi des extensions au modèle ``standard'' comme celui de la quintessence.

%Nous savons en plus que la partie ``matière'' de notre univers (si on le modélise sans gravité modifiée%\footnote{cf. stage de Samir Boursri sur un modèle de gravité modifiée}
%) est principalement composée d'une forme de matière non barionique, mais qui interragit gravitationellement, appelée matière noire\footnote{La matière noire  est une manière d'expliquer la rotation des étoiles en bord de galaxies qui est trop rapide pour que ce soit seulement dû à la matière visible surtout condensée dans le coeur central.} (Dark matter). 
%La majeure partie de l'énergie totale de l'univers -- énergie noire et matière noire -- est donc sombre, au dela du Modèle Standard de la physique des particules, et avec très peu de choses connues à son sujet. 



%	Ces deux composants agissent aujourd'hui très différemment, en effet la matière noire agrandit l'effet gravitationnel dans les galaxies  tandis que l'énergie noire permet au contraire d'expliquer l'accélération de l'expansion. Cependant\cite{chainingmimes}, nous verrons que ce n'était peut être pas le cas dans les temps primordiaux.
%Nous allons d'abord faire quelques rappels puis nous montrerons 


\section{Cosmologie et mesure de distance avec les Supernov{\ae}  de type Ia}
	\subsection{Notions de Cosmologie}


		\subsubsection{Métrique de Friedmann-Lemaître-Robertson-Walker et expansion}

	En 1929, Edwin Hubble à ébranlé la vieille conviction qui stipulait que notre Univers était stationnaire et éternel.
	À partir des mesures de distance réalisées à l'aide des céphéides extra-galactiques, il montra  que les galaxies (que l'on appelait à l'époque ``nébuleuses extragalactiques'') s'éloignaient de nous avec une vitesse proportionnelle à leur distance, indépendamment de leur direction sur la voute céleste. \cite{hubble_article_original}
	
	Hubble avait ainsi établi la relation suivante (aussi appelée la loi de Hubble) qui régit de façon linéaire l'éloignement des galaxies pour les faibles décalage vers le rouge :
\begin{equation}
c z = H_0 D
\label{hubble_law}
\end{equation}

	avec $H_0$ étant la constante de Hubble en km s$^{-1}$ Mpc$^{-1}$, et $D$ la distance des objets s'eloignant par rapport à la Terre.
	Le décalage spectral vers le rouge $z$ (ou redshift) se définit de la manière suivante :
\begin{equation}
z=\frac{\lambda_0-\lambda_e}{\lambda_e}
\end{equation}
	avec	 $\lambda_e$ la longueur d'onde du photon émis% au temps $t_e$
, et $\lambda_0$ la longueur d'onde reçue aujourd'hui.

\vspace{0.3cm}


Les études cosmologiques se placent dans l'approximation dans laquelle l'Univers est homogène, ce qui correspond à des échelles pour lesquelles les structures internes sont moyennées. %(ppe de moindre emmerdement) 
En effet, le but est de sortir une métrique permettant de décrire l'univers de façon simple et dans son ensemble, sans tenir compte du fait de toutes les inhomogénéités locales.
De plus, suite aux observations de Hubble qui stipulent que les objets s'éloignent proportionellement à leur distance et indépendament de la direction \cite{hubble_article_original}, nous supposons que l'univers est isotrope, et introduire un facteur d'échelle dépendant de l'age de l'univers, qui est appelé $a(t)$, permettant de mesurer l'évolution globale des distances due a cette expansion.


Nous obtenons donc cette géométrie, décrite par la métrique de Friedmann-Lemaître-Robertson-Walker (FLRW) \cite{Lemaitre1927}, satisfaisant le principe cosmologique (Univers homogène et isotrope) que nous venons d'expliquer :
\begin{equation}
{\rm d}s^2 = c^2 {\rm d}t^2 - a(t)^2 \left (\frac{{\rm d}r^2}{1 - k r^2} + r^2\left( {\rm d}\theta^2 + \sin^2\theta \ {\rm d}\phi^2 \right)\right)
\label{FLRW}
\end{equation}
  
     
	
	$k$ est le terme qui détermine la courbure : $k = 0$ pour un univers plat, $k = -1$ pour un univers hyperbolique (ouvert), ou $k = +1$ pour un univers sphérique (fermé).
	

\vspace{0.3cm}


    Il est possible de montrer, avec la métrique FLRW, que le décalage spectral vers le rouge peut se réécrire en fonction du facteur d'échelle; $a_e$ étant la valeur du facteur d'échelle lors de l'émission et $a_0$ celui aujourd'hui : 
    
\begin{equation}
1 + z  = \frac{a_0}{a_e}
\end{equation}    

En faisant un développement limité du facteur d'échelle $a(t)$ à l'ordre 1, on retrouve la loi de Hubble \eqref{hubble_law}.

\vspace{0.3cm}

Il faut préciser que ce décalage vers le rouge comprend uniquement les effets cosmologiques et que ce n'est pas un effet doppler. Le décalage vers le rouge observé sera en réalité une combinaison de celui-ci et de ceux du a d'autres effets tel que l'effet doppler du à la vitesse particulière de l'objet, ou de celui du à la distortion de l'espace par des effets gravitationnels.



		\subsubsection{De Hubble à aujourd'hui} 

Après le découverte de l'expansion de l'Univers par Hubble et la mise en place des premiers fondements de la cosmologie moderne, d'autres découvertes ont été faites.

\vspace{0.3cm}

Dans les années 30, Zwicky fit le constat que 97\% de masse de la masse de l'amas de Coma était de nature invisible  par opposition à la masse lumineuse, en étudiant la dispersion des vitesses particulières au sein d'un amas \cite{Zwicky1937}. Cependant Zwicky ne pouvait pas faire, à l'époque, des mesures sur toute la bande électromagnétique, il était donc possible que cette matière manquante eut seulement été non visible en optique. 
Les analyses multi-longueurs d'onde ont montré par la suite la présence d'un milieu intra-amas émetteur en X qui représente en moyenne environ 16\% de la masse totale de l'amas. %ref chiara ferrari .
 Il reste donc autour de 80\% de matière invisible. Depuis cette découverte de Zwicky, d'autres observations telles que l'effet de lentillage gravitationnel 
 %, le Bullet-Cluster 
 ont confirmé la présence de cette matière invisible, qui est plus communément appelée  matière sombre, dans les amas. Cette matière sombre permet aussi d'expliquer l'obtention les courbes de rotations observées sur les galaxies \cite{Corbelli2000}.
 
Par ailleurs, il se trouve aussi que nous avons besoin de cette matière sombre pour qu'il soit possible de former les structures telles que nous les observons actuellement. 



\vspace{0.3cm}

	Une autre révolution en cosmologie a été la découverte du rayonnement de fond diffus cosmologique (CMB pour Cosmic Microwave Backgroud) qui a été observé la première fois par Penzias et Wilson en 1964 \cite{Penzias1965}.


	Les photons du CMB nous arrivent de la période de recombinaison (où le rayonnement s'est découplé de la matière) avec le décalage spectral vers le rouge dû à l'expansion de l'Univers entre cette période et aujourd'hui. D'après le modèle ``standard'' de la cosmologie, le CMB nous donne un instantané de l'univers lorsque sa température est tombée suffisamment bas pour permettre aux électrons et aux protons de se recombiner et donc de former des atomes d'hydrogène tout en rendant  l'univers transparent. L'Univers de cette époque se comporte un corps noir parfait parce qu'il a eu le temps de se thermaliser. Le premier à avoir eu cette idée est G. Gamov en 1948. Il avait calculé la température que des photons du bain thermique recus aujourd'hui et avait obtenu une valeur entre 10 et 20 K.



	
Les satellites spécialisés tels  COBE dans les annés 1990, puis WMAP dans les années 2000, et enfin Planck \cite{planck2015} maintenant, étudient les fluctuations du CMB. La température mesurée actuellement de ce rayonnement, en appliquant la loi du corps noir est de 2,725 K \cite{cmb2009}. Il est possible d'utiliser ces anisotropies pour tirer des contraintes nous permettant d'établir les valeurs des différents paramètres cosmologiques.
	

%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.1]{Planck_CMB.jpg}
%	\caption{Cartographie du CMB}
%	\begin{description}
%	\footnotesize{Cartographie des petites variations de la température du CMB à l'aide du satellite Planck (2013)}
%	\end{description}
%	\label{Planck cmb photo}
%	\end{center}
%	\end{figure}
%	La figure \ref{Planck cmb photo} nous montre les légères f{}luctuations du fond cosmologique (de l'ordre de $10^{-5}$ K).
%À partir de ces anisotropies, il est possible de tirer des contraintes nous permettant d'établir les valeurs des différents paramètres cosmologiques. En effet, nous avons des perturbations de la forme $ \delta= \delta_0 \, e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot\vec{r})} $, nous pouvons tracer le spectre (densité probabilité $p(k)$ en fonction du nombre d'onde $k$) et trouver une relation entre cela et les paramètres cosmologiques de nos modèles.


		\subsubsection{Énergie noire et composantes de l'Univers}
\label{universe_component_section}

 La découverte de l'expansion accélérée de l'Univers, par Saul Perlmutter, Adam G. Riess et Brian P. Schmidt \cite{Perlmutter1999}  \cite{Riess1998} en 1998 fut un bouleversement pour la cosmologie moderne.
Cette découverte à été permise par l'observation des supernov{\ae} de type Ia (SN Ia).

\vspace{0.33cm}

La nature de cette énergie sombre reste inconnue à ce jour. Il existe cependant une multitude de modèles permettant de la modéliser son comportement. La manière la plus simple de modéliser l'énergie noire (celle qui correspond au modèle standard actuel de la cosmologie) est de le faire à l'aide d'une constante cosmologique $\Lambda$ qui domine l'énergie totale de l'univers et qui permet ainsi son expansion accélérée. 
	Einstein avait d'ailleurs introduit cette constante dans ses équations pour permettre d'avoir un univers statique, qu'il pensait conforme aux observations, mais y avait renoncé lorsque Hubble découvrit en 1929 que l'Univers était en expansion. 
	%Il fit cette découverte en observant  le décalage vers le rouge (redshift) de chandelles standard (Céphéides de différentes galaxies dans son cas) et remarqua que plus une galaxie est lointaine plus son spectre est décalé vers le rouge (ce qui correspond à une vitesse d'éloignement plus grande). 
	Einstein conclut donc que l'Univers n'était pas statique %(et qu'il   pouvait être en expansion décélerée) 
	et renonca donc à cette constante en la qualifiant de la ``plus grande erreur de sa vie''. Cependant la découverte récente de l'expansion accélérée de l'Univers montre que l'introduction de cette constante peut s'avérer être efficace. % (?)
	
	\vspace{0.3cm}

Chaque composante de l'Univers peut être modélisée sous la forme d'un fluide de densité $\rho_i$ caractérisé par  le paramètre $w_i$ de leur équation d'état $p_i = w_i \rho $. 


%	\paragraph{Distance propre}


%La distance propre $d_p=a_0 r_e$ s'exprime en fonction des paramètres cosmologiques (en supposant un univers quasi-plat) de la façon suivante :%\footnote{Nous rappelons que l'équation de Fridmann Robertson Walker s'écrit : $H^{2}(z) = H_{0}^{2} \left(\Omega_{R} \, (1+z)^4 + \Omega_M \, (1+z)^3 + \Omega_{DE} \, (1+z)^{3\left(1 + w_{DE} \right) }\right)$} :

%\begin{equation}
%d_p=\frac{c}{H_0} \int_0^z \frac{\mathrm{d} z'}{h(z)}
%\label{distancepropre}
%\end{equation}

%Les différents composants de l'univers peuvent s'écrire sous forme de fluide de densité (!!!)
%	En mettant la métrique de Robertson-Walker \eqref{FLRW} dans les équations d'Einstein \eqref{equation EINSTEIN} avec  le contenu de l'Univers qui se comporte comme un f{}luide parfait, nous obtenons les équations de Friedman-Lemaître :

\begin{equation}
 \rho_i = \rho_{i0} \, f_i(z) \, \, \, \, \, \, \mathrm{avec} \, \, \, \, \, \,  f_i(z)= \exp \left[ 3 \int_0^z  \frac{1+w_i(z')}{1+z'}\, dz' \right]
\label{constitiant univers}
\end{equation}



Nous définissons les $\Omega_i=\frac{\rho_i}{\rho_{cr}}$  tel que $\sum\limits_{i}\Omega_i=1$, qui correspondent au rapports de densité de chaque constituant $i$ sur la densité critique  $\rho_{cr}=\frac{3H^2}{8\pi G}$.

En introduisant la métrique de Robertson-Walker \eqref{FLRW} dans les équations d'Einstein avec le contenu de l'Univers qui se comporte comme un f{}luide parfait, nous obtenons les équations de Friedman-Lemaître. Notre Univers actuel comprend principalement une composante d'énergie sombre et une composante de matière. En prenant cet univers, la première équation de Friedman-Lemaître s'écrit :



\begin{equation}
h^2(z)=\Omega_{m 0} \, (1+z)^3 + \Omega_{DE 0} f_{DE}(z)
\label{FL1}
\end{equation}


$h=\frac{H}{H_0}$ correspond au rapport du paramètre de Hubble à un moment donné normalisé de sa valeur  d'aujourd'hui, c'est à dire la constante de Hubble. L'expression du paramètre de Hubble en fonction du facteur d'échelle est :  $H=\frac{\dot{a}}{a}$.

Le paramètre $\Omega_{m 0}$ correspond à la composante de matière (ordinaire et sombre) aujourd'hui et $\Omega_{DE 0}$ à la composante d'énergie sombre  responsable de l'expansion accélérée actuelle de l'Univers.
%  sous forme de constante cosmologique,


%La loi de Hubble \eqref{hubble_law} est ce que nous trouvons développant au premier ordre par rapport au facteur d'échelle $a(t)$.


\vspace{0.25cm}
 Les données combinées \cite{Betoule2014} des SN Ia, des BAO (oscillations baryoniques acoustiques) et du CMB (fond diffus cosmologique) permettent de contraindre la valeur présente de chacun de ces paramètres.



Si l'on considère que l'énergie sombre se modélise sous la forme d'une constante cosmologique (soit $w_{DE}=-1$) $\Omega_{DE}=\Omega_{\Lambda}$, les données combinées donnent le résultat sur la figure \ref{cosmo_param} à gauche (modèle o-$\Lambda$CDM \cite{Betoule2014}). En considérant une énergie sombre avec un $w_{DE}$ non fixé (modèle w-$\Lambda$CDM \cite{Betoule2014}) la figure \ref{cosmo_param} de gauche est obtenue.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.37]{cosmo_paramm.png} 
\caption{Contraintes sur les paramètres cosmologiques \cite{Betoule2014}}
\begin{description}
Les contours nontre les régions de confiance à $1 \sigma$ et à $2 \sigma$. À gauche nous avons les contraintes des observations cosmologiques sur $\Omega_{\Lambda}$ et $\Omega_{m}$, et la droite noire en point tillés correspond à un univers à courbure négligeable soit $\Omega_{k}=O$. À droite l'énergie noire est modélisée par un fluide dont le paramètre d'état $w$ est variable, la droite noire en pointillés correspond à une constante cosmologique. Les données à l'aide desquelles les contraintes ont été effectuées sont celle de JLA (Joint Light-curve Analysis) (cf. figure \ref{hubble JLA}, \cite{Betoule2014}), ainsi que celles du CMB de Planck et WMAP (WP) et celles des BAO.
\end{description}
\label{cosmo_param}
\end{center}
\end{figure}

% D'après les données de Planck \cite{planck2015}, $\Omega_{r,0} \approx 0  $, $\Omega_{m,0} = 0.32 \pm 0.02 $, et $\Omega_{\Lambda,0} =  0.68 \pm 0.02$.


Les SN Ia sont des objets lointains et très lumineux, ayant des caractéristiques spectrales et photométriques suffisamment proches pour être considérées comme des chandelles standard (après un travail de standardisation cf. section \ref{SALT2_section}) et qui permettent ainsi d'effectuer de bonnes mesures de distances. %Nous montrerons comment faire des mesures cosmologiques avec ces supernova dans la suite.
 %peut être à déplacer plus tard (?)


	\subsection{Généralités sur les Supernovae de type Ia}
	\label{SN1a}    	
		\subsubsection{Classification des Supernov\ae}



L’apparition d'étoiles nouvelles appelées ``stellae novae'', qui apparaissaient pour quelques semaines avant de disparaître à nouveau, intriguait déjà dans l’antiquité. 



Les plus anciennes références se retrouvent en Asie et notamment en Chine antique.%, en particulier SN 1006 et SN1054.
En effet, il est possible de retrouver dans les archives chinoises les traces des supernov{\ae} de 185, 369, 1006, 1054 et 1181. La supernova de l'an 1006 fut extrêmement brillante, il est possible de la retrouver aussi dans les archives arabo-persanes ainsi qu'en Europe, (cf. figure \ref{SNR})\cite{SN_history}. % Je sais pas si je peux mettre ce genre de ref... il faudrait trouver mieux..


\vspace{0.25cm}

Ce sont %Lundmark \cite{Lundmark1933} \cite{Lundmark1933bis}, 
Baade et Zwicky \cite{BaadeZwicky1934}, qui dans les années 1930, ont introduit le terme ``Super-nova'' en observant, sur le Mont Wilson, un nouveau type d'objet transitoire qui ressemblait à des nov{\ae}  mais qui était beaucoup plus lumineux.% Nous rappelons qu'une nova est le résultat d'une naine blanche qui accréte de la matière d'une étoile compagnon. Lorsque suffisamment d'hydrogène s'est accrété sur la surface de la naine blanche, et que les conditions de pression et température sont réunies, des réactions de fusion explosives s'enclenchent, ce qui provoque l'explosion de toute l'atmosphère et ainsi provoque une augmentation brutale de plusieurs magnitudes de l'éclat de l'étoile, avant qu'elle reprenne progressivement son éclat initial (nova).



\vspace{0.25cm}



La première classification fut faite par Rudolph Minkowski  \cite{Minkowski1941} qui distingua les supernov{\ae} qui ne contiennent pas de raies d'hydrogène dans leur spectre d'émission qu'il appela supernova de type I, par opposition à celles qui en contiennent, de type II.

\vspace{0.2cm}

Par la suite, une classification plus détaillée  \cite{Elias1985} permettra de dégager plusieurs sous-ensembles dans ces deux grands types de supernov{\ae} (voir figure \ref{classification_SN}). Pour les supernov{\ae} de type I ce sera une sous classification basée sur des critères spectraux. En effet si une supernova de type I possède les raies du SiII elle est classée comme Ia, sinon elle passe en Ib si les raies du HeI sont présentes, et en Ic sinon. 
Par opposition aux supernov{\ae} de type I qui sont sous-classés par l'intermédiaire de critères spectraux, la sous-classification des supernov{\ae} de type II est basée sur les courbes de lumière \cite{Turatto2003}.
%ref Elias et al., 1985 (cf nico)


\vspace{0.25cm}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{SN_classif.png} 
\caption{Classification des supernov{\ae} \cite{Turatto2003}}	
%\begin{description}
%Classification des supernov{\ae} \cite{Turatto2003} 
%\end{description}
\label{classification_SN}
\end{center}
\end{figure}



\vspace{0.25cm}

%ref Filippenko, 1988 (cf nico)
Ce n'est que dans les années 80 qu'il a été remarqué que la nature  de ``l'explosion'' des supernov{\ae} de type Ia était de nature différente de celle des types Ib, Ic ou II \cite{Filippenko1988}. En effet, les supernov{\ae} de type Ia sont des supernov{\ae} thermonucléaires, et les autres types  de supernov{\ae} sont des supernov{\ae} à effondrement gravitationnel.

\vspace{0.25cm}

 Les supernov{\ae} gravitationelles ont pour origine l'effondrement gravitationnel d'une étoile de grande masse ($M_* \geq 8 M_\odot$) en fin de vie. En effet, lorsque les réactions de fusion qui maintiennent une pression de radiation suffisante s'estompent, l'étoile s'effondre sur elle même, jusqu'à compresser suffisamment leur c{\oe}ur %??? formé de carbone et d'oxygène 
et ainsi pouvoir y déclencher des réactions de fusion explosive. La dispersion des masses des progéniteurs de ce type de supernova étant très large, par oppositions aux supernov{\ae} de type Ia, la dispersion en luminosité des supernov{\ae} est beaucoup plus importante que celle des Ia \cite{Hamuy2002}.
%D'après ref: Hamuy and Pinto, 2002 -> 1mag  (cf nico)
Elles sont aussi moins lumineuses que les Ia étant donné qu'elles fabriquent moins de $^{56}$Ni %puisqu'une grande partie de leur énergie s'échappe en neutrinos,
 ce qui ne permet pas de les utiliser pour sonder l'Univers aussi loin que les SN Ia. De plus, étant donné qu'elles sont plus complexes, elles sont bien moins comprises que les SN Ia et il est donc beaucoup plus difficile de les utiliser comme indicateur de distance.
	Nous pouvons aussi remarquer qu'elles explosent aussi de manière beaucoup plus anisotrope que les Ia, en effet la figure \ref{SNR} illustre cela en nous montrant des rémanents de ces 2 types de supernova % environ 1000 ans après leur explosion,
 et nous pouvons remarquer que le rémanent de supernova Ia est d'apparence beaucoup plus isotrope que pour le rémanent d'une supernova à effondrement gravitationnel. Cela explique aussi en partie pourquoi la dispersion des SN Ia est plus faibles contrairement aux autres.
	
  			
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=.3]{1987_1006composite.png}
\caption{Rémanent de supernova gravitationelle et Ia \cite{SN1987A3D} \cite{chandra}}
\begin{description}
À gauche : Image 3D modélisée à partir des observations \cite{SN1987A3D} du rémanent de la supernova gravitationelle 1987a dans le Grand Nuage de Magellan. À droite : rémanent de la supernova SN1006  de type Ia observée en 1006 (image composite; l'infra-rouge apparait en rouge et les rayons X apparaissent en bleu \cite{chandra}).
\end{description}
\label{SNR}
\end{center}
\end{figure}

 

\vspace{0.25cm}

Les observations dédiées à l'étude des SN Ia %pour étudier la cosmologie 
sont principalement SNLS (SuperNova Legacy Survey) et SDSS (Sloan Digital Sky Survey) \cite{Betoule2014}, La nearby supernova Factory \cite{Aldering2002} (voir section \ref{SN_factory_coll}) les étudie en détails. Le survey PESSTO (Public ESO Spectroscopic Survey of Transient Objects) étudie les autres types de supernov{\ae} \cite{smartt2014}.

\vspace{0.25cm}

Les SN Ia sont donc des objets d'apparence relativement stables par rapport aux autre classes de supernov{\ae}. Nous verrons dans la partie suivante à quoi elles ressemblent en matière de courbe de lumière et de spectre.
	
			\subsubsection{Observation des SN Ia : Objet relativement stable}		
			\label{paragraph_lum_spectre}
				
				D'une SN Ia à une autre, la magnitude absolue en bande B ($M_B$) du maximum de la courbe de lumière est relativement  constante %(de l'ordre de -19,3
(avec une dispersion inférieure à 0.4 mag \cite{Astier2006}). La courbe de lumière correspond à la magnitude dans un filtre donné pour un objet tracée en fonction du temps.
La figure \ref{SN_typical_specter} nous montre un exemple de courbe de lumière de SN 1a (SN2011fe) pour les filtres U,B,V,R et I.

				
	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=.68]{SN_courbelum.png}
	\caption{Courbe de luminosité de SN2011fe \cite{Pereira2013}.}
	\label{SN_typical_specter}
		\begin{description}
	Les points correspondent aux points de mesures de luminosité sous les filtres U, B, V, R, et I de la SN Ia SN2011fe, observée par le télescope de l'université de Hawaï avec SNIFS (SuperNova Integral Field Spectrograph) de la nearby Supernova Factory (voir section \ref{SN_factory_coll}). Les courbes de lumière sont les ajustements SALT2 (voir section  \ref{SALT2_section}) sur ces points pour les filtres U, B, V et R  \cite{Pereira2013}. %(filtres synthétiques à bande passante carrée).
	\end{description}
	\end{center}
	\end{figure}				
				
			
La figure \ref{SN_typical_specter} nous montre le spectre  d'une SN Ia typique pendant son maximum de luminosité en bande B. Au maximum de luminosité, nous pouvons apercevoir les raies d'absorption caractéristiques d'une SN Ia : CaII, SiII,  Mg II, WS, FeII, Si III et OI. Les caractéristiques remarquables des SN Ia sont leur absence de raie d'Hydrogène, ainsi qu'une raie très marquée à 6355${\AA}$.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.64]{SN_specter.png}
	\caption{Spectre typique d'une SN Ia \cite{these_nico}}
	\label{SN_typical_specter}
	\end{center}
	\end{figure}

D'une SN Ia à une autre, les spectres et les courbes de lumières sont relativement semblables. C'est pour cela que les SN Ia sont appelées chandelles ``quasi standard''. Cependant il reste des variabilités encore trop grandes pour les utiliser en tant que chandelles standard et pouvoir faire des mesures cosmologiques de précision avec elles.

Dans la partie suivante nous allons nous interroger sur quels sont les mécanismes pouvant expliquer l'explosion des SN Ia, et de voir quel est l'état de l'art actuel en matière de simulations numériques d'explosions.

 
		\subsubsection{Scénarios probables d'explosion des SN Ia}
 
 	Une supernova  de type Ia (SN Ia) est interprétée comme l'explosion thermonucléaire d'une naine blanche composée de Carbone et Oxygène qui est arrivée à la limite de masse de Chandrasekhar. La masse de Chandrasekhar \cite{chandrasekhar} correspond à la masse limite théorique d'un gaz de fermions totalement dégénéré qui lorsque l'objet est composé de carbone et oxygène vaut 1,44M$_{\odot}$ (cas limite d'un gaz de fermions pour un rayon nul). 
 	% maximale pour laquelle la pression de dégénérescence des électrons peut supporter l'étoile (une fois les réactions thermonucléaires terminées). % sans qu'il y ait d'effondrement gravitationnel
 	À l'approche de cette masse limite de Chandrasekhar, la densité centrale de l'étoile devient suffisante pour initier la fusion du carbone. Au début la réaction n'est pas explosive étant donné que la chaleur se transporte convectivement et de manière turbulente, jusqu'à ce que l'augmentation de température soit suffisante pour provoquer des points chauds et initier l'explosion \cite{Nomoto1984}.
 	 %%%VOIR LOUIS PIERRE POUR PLUS DE DETAILS %%%%
 %dans un système d'étoiles binaires. 
Cependant, pour que la naine blanche (qui a consommé tout son hydrogène et qui ne tient que par la pression quantique des électrons) arrive à la masse limite de Chandrasekhar, il faut un phénomène permettant de faire augmenter sa masse.
% Lorsque la masse de la naine blanche croît, et donc avec un rayon de plus en plus petit, sa masse volumique et sa température croissent également. L'équilibre de l'objet doit être réalisé entre la pression de dégénérescence relativiste et la compression gravitationnelle
Il existe deux scénarios principaux permettent d'expliquer l'augmentation de la masse des naines blanches  \cite{ropke2011} : 




\vspace{0.3cm}
- Le scénario ``single degenerate'' (SD) met en jeu un système binaire composé d'une naine blanche et d'une étoile compagnon (par exemple de type géante rouge) \cite{Whelan1973} \cite{Branch1995}.
La naine blanche agrandit sa masse par l'accrétion de matière de son compagnon avant d'exploser en SN Ia. Ce phénomène peut aussi donner lieu (avant de dépasser la limite de Chandrasekhar) à une nova.
%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.23]{single_dege.jpg}
%	\caption{Single degenerate scenario}
%	\label{single_degenrateSN}
%	\end{center}
%	\end{figure}


Un argument défavorble pour le scénario single-degenerate est qu'il prévoit qu'un résidu de l'étoile compagnon devrait rester après l'explosion, mais d'après les études récentes faites sur les restes de supernov{\ae} proches, aucune résidu de ce genre n'a encore été découvert dans les vestiges de supernova, même s'il y a eu quelques débats au sujet du rémanent de la supernova de Tycho-Brahe \cite{Pilar2004} \cite{Yutaka2007}.



 - C'est de lors qu'il y a eu un regain d'intérêt pour le scénario ``double degenerate''  (DD), bien que délaissé avant. 
Ce scénario implique deux naines blanches initiales qui se rapprochent  et qui finissent par se disloquer l'une sur l'autre lorsque la limite de Roche est atteinte jusqu'à avoir une enveloppe commune avant d'exploser en SN Ia. \cite{SCALZO2014}. Une de explications pour expliquer ce  rapprochement est la perte d'énergie du système par les effets de marée, ou même à cause de l'émission d'ondes gravitationelles lorsque les deux naines blanches sont rapprochées.
  
  
  Il existe aussi un troisième scénario, comprenant un système instable  de deux naines blanches perturbées par un troisième corps, qui entrainera ainsi leur collision et qui pourra provoquer une SN Ia si le corps résultant de cette collision satisfait au dépassement de la limite de Chandrasekhar.



% (enveloppe commune, effet de marée  puis à la fin à cause de pertes d'énergie dues à l'émission ondes gravitationnelles)  (!! plus d'explications + ref !!???) puis finir par fusionner en un seul objet qui explosera en supernova de type Ia si cette masse dépasse la limite de Chandrasekhar.

\vspace{0.3cm}

En conclusion nous pouvons affirmer qu'il reste impossible, à l'heure actuelle, de discriminer ces deux scénarios de façon sure. En effet 


%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.5]{double_dege.jpg}
%	\caption{Double degenerate scenario}
%	\label{double_degenrateSN}
%	\end{center}
%	\end{figure}

%	\subsubsection{Courbe de lumière et spectre : Indicateur de distance}

\vspace{0.4cm}
		
Après la phase initiale de fusion, la luminosité d'une SN Ia a pour source énergétique les désintégrations radioactives du $^{56}$Ni en $^{56}$Co puis en $^{56}$Fe par l'intermédiaire de désintegrations $ \beta ^{+} $ qui laisseront un noyau excité qui émettra ensuite des photons en se désexcitant. %Ce sont les photons émis lors de la désint $^{56}$Ni 
Ce sont les photons émis lors de ces désintégrations qui sont responsables de la forte luminosité des SN Ia et qui expliquent en grande partie les courbes de lumière observées (voir section  \ref{paragraph_lum_spectre}). En effet, les périodes de demie-vie des élements formés %(principalement $^{56}$Ni) 
sont étroitement liées à la courbe de luminosité observée.

\vspace{0.3cm}

	%	\paragraph{Courbe de lumière}


Nous pouvons nous interroger sur ce qu'il en est des simulations numériques d'explosions de SN Ia.
La figure \ref{SN2011fe_specter} nous montre les résultats de simulations numériques d'explosion de SN Ia de SN2011fe  \cite{ropke2011}.  Nous pouvons constater que ce modèle reste assez lointain du spectre observé.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.55]{SN_specter1.png}
	\caption{Spectre de SN2011fe \cite{ropke2011}}
	\label{SN2011fe_specter}
	\begin{description}
	 Les courbes en noir représente les modèle de simulation numérique d'explosions (à gauche pour le scénario SD et à droite pour DD) \cite{ropke2011} et courbes en rouge les points d'observation pour SN2011fe pour plusieurs moments par rapport au maximum de luminosité en bande B. Les courbes grises représente les spectres sous différents angles d'observation. 
%jespere
	\end{description}
	\end{center}
	\end{figure}
			


%			\subparagraph{Profil P-cygni}
%			
%%%%%%%image raie elargie pcygni	
%
%		
%			Une particularité des spectres de SN Ia est la présence de raies spectrales appelées ``profil P-Cygni''\footnote{L'étoile P Cygni est une étoile Wolf-Rayet : Étoile chaude, massive et évoluée avec un taux de perte de masse très élevé, et donc émettant beaucoup de vents stellaires.}.
% dont la forme est caractéristique d'enveloppes en expansion. De façon schématique, la photosphère, qui est expansion à cause de l'explosion de la supernova, peut être divisée en une zone d'absorption, des lobes d'émission, et une zone occultée (cf. figure \ref{P_cygni}.a). 
%			
%			Un rayonnement de longueur d'onde $\lambda_0$ émis par un élément de la zone centrale sera diffusé dans la zone en expansion en direction de l'observateur (zone d'absorption). 
%			
%			À cause de l'effet doppler, les objets ayant une vitesses radiale vers nous sont décalés vers le bleu, tandis que ceux qui s'éloignent sont décalés vers le rouge. 
%			Nous obtiendrons donc une absorption moyenne par rapport à un continuum qui sera décalée vers le bleu. Dans les lobes d'émission, la même diffusion produira un pic à une longueur d'onde centrée sur $\lambda_0$. 
%
%La somme de ces deux contributions donnera le profil P-Cygni qui donnera lieu à un profil pour chaque raies caractéristique de l'étoile P-Cygni, ressemblant à celui modélisé sur la figure \ref{P_cygni}.b.
%
%
%
%			
%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=.5]{p_cygni1et2del.png}
%	\caption{Profil P-Cygni}
%	\begin{description}
%	(a) Représentation géométrique d'une photosphère en expansion.  (b) Représentation schématique d'un profil P-cygni pour une raie spectrale.
%	\end{description}
%	\label{P_cygni}
%	\end{center}
%	\end{figure}
%			
%			
%			
%À cause de cet effet, les mesures des décalages spectraux vers le rouge sur les faites suprnova seront donc imprécises, elles sont généralement effectuées sur la galaxie hôte.
%
%
%	%	\subsubsection{///////transition pour section hubble diagram}
% 
% \vspace{0.6cm}

%	La stabilité des valeurs correspondantes à ce type de supernovae nous permet de les utiliser comme des chandelles standardables. En ef{}fet, après standardisation (que nous allons aborder dans les parties suivantes), étant donné que le seul paramètre faisant varier le pic de luminosité est la distance, nous pouvons déduire à quelle distance luminosité \eqref{distance luminosite} se trouvent les galaxies qui les contiennent. Ensuite, nous mesurons le redshift de leur galaxies hôte à l'aide de raies spectrales caractéristiques pour pouvoir tracer notre diagramme de Hubble.

%%	\begin{figure}[H]
%%	\begin{center}
%%	\includegraphics[scale=0.3]{SN2014J.jpg} 
%%	\caption{Exemple de supernov{\ae} de type Ia : SN2014J dans la galaxie M82}
%%%	\begin{description}
%%%	\small{SN2014J dans la galaxie M82}	
%%%	\end{description}
%%	\label{SN2014J}
%%	\end{center}
%%	\end{figure}






Ces modèles théoriques d'explosion \cite{ropke2011} ne sont pas capables prédire la distribution spectrale en énergie des SN Ia avec suffisament de précision. Ces modèles ne sont donc pas suffsants pour servir de base à la standardisation des SN Ia. C'est pour cette raison que les modèles de distribution spectrale d'énergie des SN Ia devront donc être empiriques. 

\subsection{Standardisation des SN Ia à l'aide d'un modèle de Distribution spectrale en énergie} 
\label{SED section}
\subsubsection{Distribution spectrale d'énergie avec SALT2}
\label{SALT2_section}
% Distribution spectrale d'énergie (SED)  
SALT2 (Spectral Adaptative Light Curve Template 2) %ref guy et al, 2007 voir these nico
est un modèle empirique d'évolution temporelle spectro-photométrique  des SN Ia, qui a été construit à partir d'un large lot de données incluant des courbe de lumière et spectres de SN Ia proches et lointaines provenant de la collaboration SNLS (SuperNova Legacy Survey) et de la littérature \cite{GUY2007}. % J.Guy and SLNS Collaboration : SALT2


\vspace{0.25cm}

Le spectre des SN Ia est modélisé comme la combinaison d'une spectre moyen, d'un vecteur de variabilité intrinsèque et d'une loi de couleur. L'équation \eqref{mod_flux_sn_1a_lambda_phase} modélise la densité de flux par unité de longueur d'onde  $\lambda$ en fonction de la phase $p$ dans le référentiel au repos, avec $p=0$ au maximum de luminosité en bande B de la supernova.




%%%%%%%%%% voire these nico !!! % articloe J.Guy and SLNS Collaboration : SALT2
\begin{equation}
\mathcal{F}_{SN}(p, \lambda)=x_0 [S_0(p,\lambda ) + x_1 S_1(p,\lambda) + ...  ]e^{c CL(\lambda)}
\label{mod_flux_sn_1a_lambda_phase}
\end{equation}



$S_i$ correspond à la séquence spectrale moyenne pour $i=0$, et à ses variabilités éventuelles pour $i>0$, $CL(\lambda)$ représente une loi de correction de couleur moyenne, $c$ un paramètre de couleur, $x_0$ un paramètre de normalisation global qui va être totalement corrélé au décalage spectral vers le rouge de la SN Ia sans la connaissance de la distance à la source, et les $x_{i \not= 0} $ sont les paramètres intrinsèques de la supernova. En pratique, le modèle décrit la plupart des variabilités des SN Ia en prennant $i=1$.% La SN Ia est ainsi caractérisée par quatre paramètres : une date de maximum en bande B, une normalisation $x_0$, liée directement de manière logarithmique à la magnitude en bande B au maximum de luminosité, le paramètre de stretch $x_1$ et enfin la couleur SALT2 $c$. 




%À l'exception du terme exponnentiel, l'équation \eqref{mod_flux_sn_1a_lambda_phase} est équivalente à une décomposition en composantes principales

\vspace{0.35cm}
%\subsubsection{Facteur de stretch}

 $x_1$ est le paramètre intrinsèque, dit de ``stretch'', qui est équivalent  en première approximation à $\Delta m_{15}$, qui correspond à la différence de luminosité entre le moment maximal de luminosité (en bande B) de la SN Ia (phase $p$ nulle) et 15 jours plus tard ($p = 15 jours$) $\Delta m_{15} = m(p=0)- m(p=15 \, jours)$. 
Le paramètre de strech $x_1$ permet d'ajuster la forme de la courbe de lumière et qui va être lié aux propriétés intrinsèques de la supernova. 
En effet, la lumière émise par notre supernova Ia est principalement due au $^{56}$Ni qui dépend de la composition du progéniteur et du moment de l'explosion (éjection) \cite{SCALZO2014} . Empiriquement, nous avons que plus la luminosité de la SN Ia décroit lentement, plus elle est lumineuse, et donc plus il y a de $^{56}$Ni.


%\subsubsection{Facteur de couleur}
\vspace{0.35cm}

Pour SALT2, nous avons $c=(B-V)_{max} \, - <B-V> $, avec $B$, $V$ respectivement la luminosité en bande $B$ et $V$
Le paramètre de couleur $c$ corrigera principalement les propriétés extrinsèques  tel que l'extinction due aux poussières des galaxies hôtes. %(par exemple diffusion Rayleigh où l'absorption est proportionelle à $\frac{1}{\lambda^4}$) 
En effet, en plus d'une diminution du flux reçu, l'absorption des poussières entraine aussi un rougissement étant donné que l'absorption est plus forte dans le bleu. La loi de Cardelli  permet de relier la différence de couleur par rapport à un objet non éteint par rapport à l'absorption totale $A_V$ en fonction d'un seul paramètre $R_V$. Dans la Voie Lactée la valeur moyenne de $R_V$ vaut $3.1$ \cite{CARDELLI1989}, et il est donc possible en principe de corriger l'extinction des poussières avec cela. Cependant il faudrait connaître la valeur de ce paramètre pour chacune des galaxies. En effet, il se trouve que cette loi d'extinction diffère d'une galaxie à l'autre  \cite{CARDELLI1989} \cite{GUY2007}.
La couleur SALT2 $c$ comprend tous ces effets extrinsèques . Cependant, elle peut aussi contenir des effets intrinsèques à la SN Ia.


%\subsubsection{Autre méthode de standardisation des supernov{\ae} de type Ia}

%Il existe un modèle comparables à SALT2 (et SALT), généralement basés sur la détermination de paramètres de type stretch et couleur.
%Par exemple le modèle MLCS2k2 \cite{JHA2007} (Multicolor Light Curve Shapes) où les paramètres à ajuster sont $\Delta m_{15}$, un facteur de couleur B-V et un facteur de correction K dû au fait que le redshift décale les spectres et que les parties du spectre séléctionnées dans chaques bandes ne sont plus les même que lorsque $z = 0$.


\vspace{0.35cm}

Nous allons utiliser le modèle SALT2  avec les paramètres que nous avons décrit. Il suffira ainsi d'ajuster la courbe du flux reçu de la supernova dans le maximum de bandes spectrales possible en fonction du temps par l'intermédiaire des deux paramètres supplémentaires à la magnitude absolue de la SN Ia:  le stretch $x_1$ et la couleur SALT2 $c$. Ces paramètres permettent donc standardiser notre SN Ia.


\subsubsection{Diagramme de Hubble Joint Light Curve Analysis (JLA)}

%	Les supernov{\ae} de type Ia sont beaucoup plus homogènes, et peuvent être considérées comme des chandelles quasi-standard. Nous verrons cependant que ces objets doivent êtres ``standardisés'' pour pouvoir servir à faire des mesures cosmologiques précises.
	
	
%	Une supernova de type Ia est un phénomène extrêmement lumineux ($L_{SN Ia}\simeq 5\cdot 10^9 L_{\odot}$), et donc visible de très loin.

Un diagramme de Hubble est le graphique montrant l'évolution du module de distance en fonction du décalage vers le rouge $z$.
	
Le diagramme de Hubble en figure \ref{hubble JLA}, est le diagramme le plus récent rassemblant les données combinées de SNLS (SuperNova Legacy Survey) et de SDSS (Sloan Digital Sky Survey). Les supernov{\ae} qui ont permis de le réaliser ont été standardisées à l'aide du modèle SALT2 décrit précédemment.



\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=.6]{hubble_JLA_log_log.png}
\caption{Diagramme de Hubble JLA \cite{Betoule2014}}
\begin{description}
En haut le diagramme de Hubble JLA (Joint Light-curve Analysis) \cite{Betoule2014} des données combinées. La ligne noire correspond au meilleur ajustement du modèle $\Lambda$CDM. % pour $H_0=70$km s$^{-1}$ Mpc$^{-1}$ fixé. 
En bas nous avons les résidus au diagramme de Hubble.
\end{description}
\label{hubble JLA}
\end{center}
\end{figure}


Il se trouve cependant que l'écart entre l'estimation des distances et le diagramme théorique est de 13\%. Ces différences peuvent s'expliquer par des facteurs supplémentaires non pris en compte lors de la modélisation des supernov{\ae}.%, c'est pour cela qu'une dispersion intrinsèque est ajoutée. 


Il existe plusieurs sources potentielles qui peuvent expliquer cette dispersion.
L'une d'entre elles peut provenir des erreurs sur la calibration.
D'autres sources potentielles sont le fait le modèle empirique de Distribution Spectrale en Energie SALT2 n'est pas parfait.
D'autres sources viennent de corrélation avec le milieu environnemental. Par exemple ce est ce qui est appellé ``mass step''.





En effet, il est montré \cite{SULLIVAN2010} que si masse de la galaxie hôte est supérieure ou inférieure à une masse de l'ordre de $10^{10} M_\odot$, les résidus au diagramme de Hubble diffèrent.
% En effet,  %ref% michael Rigault aussi?
  %montrent que nous avons un mass step pour des  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nous constatons qu'il y a une dépendance de la masse stellaire de la galaxie hôte. 

%(essayer de faire le même plot avec la masse totale ?)


	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{mass_step.png}
	\caption{Mass Step \cite{Betoule2014}}
	\begin{description}
Résidus au diagramme de Hubble JLA (figure \ref{hubble JLA}) en fonction de la masse de la galaxie hôte. Les résidus sont binnés dans les carrés noir, et en rouge apparait la courbe de la correction ``Mass Step'' avec la marche fixée à $M_{stellaire}=10^{10}M_{\odot}$.
	\end{description}
	\label{mass_step_fig}
	\end{center}
	\end{figure}









Pour faire mieux il faut étudier les  supernov{\ae} proches. Le meilleur lot de données pour cela sont les données de la Nearby Supernova Factory que nous allons traiter dans la partie suivante.


\section{Enjeux et construction d'un diagramme de Hubble à bas décalage spectral vers le rouge}




\subsection{Collaboration Nearby Supernova Factory}
\label{SN_factory_coll}



La Nearby Supernova Factory (SNfactory)\cite{Aldering2002} est une collaboration internationale entre  l'Allemagne, la Chine,  la France et les États-Unis.





La SNFactory utilise les données du SNIFS (SuperNova Integral Field Spectrograph)  qui est un spectrographe à champ intégral calibré en flux monté sur le télescope de l'Université de Hawaii, qui est un  télescope de 2.2 mètres sur l'Observatoire de Mauna Kea à Hawaï. Il est optimisé pour le suivi spectro-photométrique d'objets variables tels que les supernov{\ae}. Le SNIFS a été fabriqué en France par le CRAL (Centre de recherche d'Astrophysique de Lyon), l'IPNL (Institut de Physique Nucléaire de Lyon) et le LPNHE (Laboratoire de Physique Nucléaire et des Hautes Energies, à Paris).
%interet ? Factory : où quand quoi comment pourquoi ?

L'intéret de SNIFS est d'obtenir des séries spectrales complètes pour des SN Ia 

\subsection{Enjeux}

La Nearby Supernova Factory (SNfactory) développe des outils pour mesurer l'histoire de l'expansion de l'Univers et étudier l'énergie noire en utilisant des observations détaillées de supernov{\ae} de type Ia à bas décalage spectral vers le rouge ($0.03<z<0.08$).

Le premier objectif est la réduction des incertitudes statistiques liés à la faible quantité de SNIa proches disponibles.  Les supernov{\ae} proches dans le flot de Hubble permettent de contraindre le paramètre $LH_0^2$ (voir section \ref{hubble_low_z_section})% présent dans l'expression du flux reçu
. Nous avons $z>0.03$ de manière à être dans le flot de Hubble tout en minimisant l'action des vitesses particulières qui est une source d'erreur systématique principale à bas décalage spectral vers le rouge (voir section \ref{amasgal} et
\ref{correlat}). La limite supérieure $z<0.08$ est choisie de manière à rester sur des objets suffisamment lumineux pour obtenir un rapport signal sur bruit suffisant \cite{HDRGANGLER} et être indépendant du modèle cosmologique.

Ce lot de données est très important pour entraîner les modèles empiriques des SN Ia. En effet la présence de données calibrées directement sous forme de densité spectrale en énergie avec un suivi sur l'évolution temporelle est très utile pour la modélisation de l'objet.

%La présence des spectres de reference permet aussi de faire des mesures en s'affrachissant des K-corrections. Les K-corrections sont les corrections de magnitude qu'il faut faire un objet ayant un décalage spectral vers le rouge. En effet lorsque le spectre est décalé, les parties sélectionnées dans chaque filtre ne sont plus les mêmes.  En ayant un spectre complet, cet effet du au décalage vers le rouge n'est donc plus un problème.


Un autre enjeu de la	 SN factory est d'étudier les séries spectrales (spectre entier au lieu de 5 points pour chaque filtre en photométrie).

Enfin, ces séries spectrométriques vont permettre de comparer les supernov{\ae} proches et lointaines, ainsi que d'étudier s'il est possible de trouver des paires supernov{\ae} qui ne diffèrent que d'une extinction \cite{HDRGANGLER}.




\subsection{Choix d'un échantillon de supernov{\ae}}
\label{echantillonSN}

%Article en cours de redaction de nicolas chotard demander PF de l'envoyer


L'échantillon originel de la SNfactory comporte 186 SN Ia, pour lesquelles au moins 5 nuits d'observations pendant leur évolution sont utilisés dans l'ajustement, avec une cadence d'observation moyenne de 3.1 jours \cite{chotard2015}.


Un certain nombre de ces SN Ia vont être rejetées pour diverses raisons. En général les raisons sont liées à des mauvaises conditions d'observation, au fait que la galaxie hôte est parfois difficile à soustraire, ou  certaines SN Ia atypiques \cite{these_nico}.

L'échantillon final sera composé de SN Ia ayant passé un certain nombre de coupures de sélection imposées après l'ajustement de leur courbe de lumière. 
Parmi les SN Ia initiales, les dites ``Super-Chandra'' (dont la masse lors de l'explosion dépassait la masse de Chandrasekhar, telles que SN2007if) \cite{SCALZO2012} ainsi que SN2006bk  dont le spectre correspond à celui de SN2007if \cite{chotard2015}, ont été retirées. En effet elle présentent des propriétés atypiques qui rende leur standardisation difficile.
La gamme de décalage spectral vers le rouge a aussi été restreinte entre la valeur minimale de 0.01  et une valeur maximale de 0.1. La limite inférieure est posée de manière à rester dans ``le flot de Hubble'' et ainsi diminuer l'influence des vitesses particulières et la valeur maximale est donnée de manière à garder un rapport signal sur bruit soit suffisament bon.
Ensuite une sélection de qualité sur les courbes de lumières des SN Ia est effectuée.  Lors de l'ajustement de la courbe de lumière, les points ayant un résidu supérieur ou égal à 0,2 magitudes sont rejetés. Ensuite, le critère de sélection suivant est appliqué sur l'ajustement avec le modèle SALT2 : la nMAD (normalized Median Absolute Deviation) des résidus doit être inférieure à 0,12 mag et le pourcentage des points rejetés doit être inférieur à 20 \% \cite{chotard2015}.
La dernière coupe est d'avoir un point de mesure à moins de 2,5 jours du maximim de luminosité en bande B.

\vspace{0.25cm}

Le tableau suivant \cite{chotard2015} montre les SN Ia sélectionnées après différentes réjections. (i) correspond au nombre initial de SN Ia de l'echantillon initial; (ii) sans les Super-Chandra (iii); après la coupure en redshift; (iv) lot de SN Ia qui ont passé le test de Courbe de Lumière; (v) avec un spectre dont  la phase est comprise à $\pm2.5$ jours autour du maximum de luminosité en bande B définit by SALT2.



\begin{center}
\begin{tabular}{clc}
\hline \hline 
  & Échantillon & nombre de SN Ia \\%& Redshift range\\ 
\hline
(i) & Toutes     & 186 \\ %& \Minz~/~\Medz~/~\Maxz \\
(ii) & Super-Chandra éliminées     & 179 \\ % Super-C
(iii) & $0.01\leq z \leq 0.1$  & 172 \\ %if we remove SNF20080815-017 manually
(iv) & Bonne courbe de lumière & 120 \\ % if we remove SNF20080815-017 manually
(v) & Spec @ max. $\pm2.5$ days & 101 \\ % 2 sne without B channels
\hline
\end{tabular}
\end{center}





Nous nous retrouvons à la fin avec un échantillon où seules 101 SN Ia sont séléctionnées.


\subsection{Diagramme de Hubble à bas z}
\label{hubble_low_z_section}
%point cles alpha beta
%sigma int : -> dependance avec l'environnement local de la SN
%            -> ou d'autres param intrinseques (poussiere)

 % En s'arretant à l'ordre de $x_1$, en intégrant $\mathcal{F}_{SN}(p, \lambda)$ en  $\lambda$  dans la bande B, et en prenant le logarithme, nous pouvons montrer que l'équation  

	La distance luminosité $d_L$  se trouve à l'aide du Flux $\mathcal{F}$ reçu ($L$ étant l'éclat total de l'étoile):
\begin{equation}
\mathcal{F} = \frac{L}{4\pi \, d_L^{\ 2}}
\label{Flux}
\end{equation}


Nous pouvons réécrire l'expression de distance luminosité en fonction des paramètres cosmologiques :

\begin{equation}
d_L(pc)= \frac{c}{H_0}  f(z, \Omega_m, \Omega_{DE},w)
\label{distlum}
\end{equation}

avec f(z) la fonction de correction de distance qui s'écrit de la manière suivante :

\begin{equation}
f(z, \Omega_m, \Omega_{DE},w) = (1+z)  \int_0^z \frac{\mathrm{d} z'}{h(z', \Omega_m, \Omega_{DE},w)}
\label{distlumf}
\end{equation}

h correspond au paramètre défini dans l'équation \eqref{FL1}


 À bas décalage spectral vers le rouge, nous pouvons effectuer un développement limité de \eqref{distlumf} à l'ordre 2, ce qui nous donne la relation suivante :
\begin{equation}
f(z, \Omega_m, \Omega_{\Lambda},w)  \approx z+ \left(1 - \frac{3}{4}\Omega_m \right) z^2 
\label{distance_luminosite_DL2}
\end{equation}
Nous pouvons constater que la dépendance des paramètres cosmologiques est faible à bas $z$.

\vspace{0,2cm}

%Nous rappelons que la luminosité des objets astronomiques s'exprime en magnitude (en échelle logarithmique). 
La magnitude apparente $m$ d’un objet, directement liée à son flux $\mathcal{F}$, est définie de façon relative par rapport à un objet de référence de magnitude $m_{∗}$ %(Flux reçu respectif flux $\mathcal{F}_{*}$) 
dans l'équation  suivante :


\begin{equation}
m - m_{*} = -2.5 \log_{10} \left(\frac{\mathcal{F}}{\mathcal{F}_{*}}\right)
\label{magnitude_apparente}
\end{equation}

Historiquement, l'étoile de référence de magnitude $m_{∗}$ choisie est Véga, cependant il se trouve qu'elle est une étoile variable. C'est pour cela que l'étoile BD+17 est  utilisée \cite{GUY2007} \cite{GUY2010}.

Avec les équations \eqref{distlum} et \eqref{distlumf}, nous obtenons immédiatement que :


\begin{equation}
m - m_{*} = -5 \log_{10} \left( \frac{L}{L_{*}}\frac{d_{L_{*}}}{d_{L}}\right)
\label{magnitude_apparente}
\end{equation}


Étant donné que la magnitude apparente d’un objet est dépendante de sa distance, nous introduisons la magnitude absolue $M$ qui correspond à la magnitude qu’aurait l’objet s’il se situait à une distance de 10 pc, en définissant ainsi le module de distance $\mu$:


\begin{equation}
\mu = m - M = 5 \log_{10}\left( \frac{d_{L}(pc)}{10pc}\right)
\label{module_distance_mag_abs}
\end{equation}



\vspace{0.35cm}


Le modèle SALT2 permet de corriger de manière empirique les variabilités de chacune des SN Ia en sortant le paramètre $m_B^*$ qui correspond à la magnitude apparente en bande B de SALT2, le paramètre $x_1$ qui correspond au stretch et le paramètre $c$ de couleur.
% Les 2 derniers termes sont nos facteurs de correction empiriques.
 Par définition du modèle SALT2 \eqref{mod_flux_sn_1a_lambda_phase}, le module de distance s'écrit :


\begin{equation}
\mu_B=m_B^*  - M_B + \alpha \, x_1 - \beta \, c
\label{module_Distance_SALT2}
\end{equation}   

  
Nous voulons ajuster $\alpha$ et $\beta$ et $M_B$ de telle manière que nous ayons une relation linéaire entre une ``magnitude'' indépendante de la fonction de distance : 

\begin{equation}
\tilde{m}_B = m_B - 5 \log_{10} (f(z))
\end{equation}




Notre module de distance théorique est donné par l'équation \ref{module_distance_mag_abs}, soit : $ \mu_{th}=5 \log_{10}{d_L(pc)}-5$. Le module de distance observé est donné par l'équation \eqref{module_Distance_SALT2}. %étant la magnitude  apparente de la SN Ia en bande B, et  $M_B$ la magnitude absolue à 10pc.



%avec $ M_0=M_B + 5 \log_{10}{\frac{c}{H_0}} - 5 $

\vspace{0.35cm}

Nos résidus au diagramme de hubble s'écrivent 
\begin{align}
\mu_{obs}-\mu_{th} & = m_B^* + \alpha \, x_1 - \beta \, c - M_B - 5 \log_{10}{d_L} + 5 \\
& = m_B^* + \alpha \, x_1 - \beta \, c -5 \log_{10}{(f(z))} -M_B - 5 \log_{10}{\left(\frac{c}{H_0}\right)}+5 \\
& = m_B^* + \alpha \, x_1 - \beta \, c -5 \log_{10}{(f(z))} - \tilde{M} 
\end{align}


Nous pouvons remarquer que nous mesurons pas la magnitude absolue de notre supernova et la constante de Hubble séparément. En effet ces deux valeurs sont dégénérées.

\begin{align}
\tilde{M}& = 2,5 \log_{10} {\left(\frac{c^2 \cdot 10pc}{H_0^2 \cdot \mathcal{F}}\right)}+5 \\ & = - 2,5 \log_{10} {(L H_0^2)} + 5 \log_{10} {(c)} + 10
\end{align}


	\vspace{0.03cm}
	
	
\begin{equation}
\tilde{m}_B \approx - \tilde{M} +\alpha x_1 - \beta c 
\label{mb_tild}
\end{equation}


La figure \ref{stretchcolormb} nous montre que nous avons en effet une dépendance de ce type stretch et couleur en fonction de  la magnitude corrigée de la fonction de distance.



	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=.55]{mb_vs_x1andc.pdf}
	%hubblediag_log.pdf
	\caption{Stretch et couleur en fonction de la magnitude en bande B corrigée de la fonction de distance.}
	\begin{description}
	Nous cherchons un plan dont les coefficients directeurs sont $\alpha$ et $\beta$ , et l'ordonnée à l'origine est la combinaison de $M_B$ et $H_0^2$.
	\end{description}
	\label{stretchcolormb}
	\end{center}
	\end{figure}

 

   
Nous ajustons  $M$, $\alpha$ et $ \beta$ en faisant une minimisation du $\chi^2$ ci-dessous :

\begin{equation}
 \chi^2 = \sum_{SN} \frac{(\mu_{obs}-\mu_{th})^2}{\sigma_{SN}^2+\sigma_{intrinseque}^2 }  
\label{chi2_hubble}
\end{equation}



Le $\sigma_{SN}^2$ correspond à l'erreur sur chaque supernova de notre échantillon, prenant compte des erreurs sur la magnitude mesurée, et des erreurs sur les facteurs de stretch et de couleur de notre supernova.

 

\begin{equation}
\sigma_{SN}^2=\sigma_{m_B}^2 + (\alpha, \beta)\left( \begin{array}{cc} 
 \sigma_{x_1}^2 & \sigma_{x_1,c}  \\
\sigma_{x_1,c}  & \sigma_{c}^2  \end{array}
 \right) \left( \begin{array}{c}
\alpha \\
\beta \end{array} \right) 
\label{erreur_SN}
\end{equation}
  
 avec $\sigma_{m_B}$ qui correspond à l'erreur sur le décalage spectral vers le rouge de 300km/s. L'autre erreur comprise dans l'erreur sur les SN Ia correspond aux erreurs de $x_1$ et $c$. Ces erreurs sont corrélées donc il faut aussi prendre en compte les termes non diagonaux.


Le $\sigma_{int}$ est ajusté de manière que $\chi^2$ par degrés de liberté soit égal à 1. Le nombre de degrés de liberté équivaut au nombre de points que nous avons (les supernov{\ae} de notre échantillon moins le nombre de parmètres à ajuster.   $\sigma_{int}$ correspond ainsi la variabilité (principalement intrinsèque à la SN Ia)  qui n'est pas modélisée. Dans notre fit nous avons 101 SN Ia, et les 3 paramètres $\alpha$, $\beta$ et $M_B$ à ajuster, ce qui donne à notre système 98 degrés de libertés; avant l'ajout de la dispersion intrinsèque, notre $\chi^2$ par degrés de liberté valait environ 3.38. Nous reparlerons de la dispersion intrinsèque dans la section \ref{masssteppart}.





\vspace{0.15cm}









Nous avons traçé le diagramme de Hubble (figure \ref{Hubble_diagpython}) en utilisant le lot de données sélectionnés de 101 SN Ia décrit dans la sous section \ref{echantillonSN}. Nous constatons que la wRMS vaut $0.137$ avec ce lot de données alors qu'elle valait $0.274$ si nous avions pris le lot originel.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=.58]{hubblediag_log_list.pdf}
	\caption{Diagramme de Hubble}
	\begin{description}
	Diagramme de Hubble (fait avec python à l'aide du package ODR de scipy \cite{ODR}) à bas décalage spectral vers le rouge avec les données de la SNfactory.
	Sur l'axe horizontal est indqué le décalage spectral vers le rouge $z$. Nous 
	Sur la courbe du haut est notre diagramme de Hubble : module de distance théorique (courbe en rouge). Chaque point bleu correspond aux observations d'une SN Ia. Sur la courbe du bas, nos résidus au diagramme de Hubble, définis par : $\mu_{obs}-\mu_{th} $

	\end{description}
	\label{Hubble_diagpython}
	\end{center}
	\end{figure}
	

La figure \ref{stretchcolormbreg} nous montre les régressions linéaires de coefficient $\alpha$ et $\beta$ et d'ordonnée. Nous avons corrigé le stretch et la couleur respectivement de leur dépendance linéaire en couleur et en stretch. La droite verte en pointillés correspond à l'ajustement brut, tandis que la droite rouge correspond à l'ajustement avec l'ajout d'une dispersion intrinsèque $\sigma_{int}$.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=.5]{mb_vs_x1andclin.pdf}
	%hubblediag_log.pdf
	\caption{Stretch et couleur en fonction de la magnitude en bande B corrigée de la fonction de distance avec ajustement linéaire.}
	
%	\begin{description}

%	\end{description}
	\label{stretchcolormbreg}
	\end{center}
	\end{figure}
	
Lorsque nous prenions l'échantillon initial de 185 supernov{\ae} Ia nous avions une moyenne quadratique pondérée (wRMS) de $0.275$ magnitudes. 
En prenant l'échantillon dont nous avons parlé dans la partie \ref{echantillonSN}, nous obtenons une wRMS de $0.138$ magnitudes (figure \ref{Hubble_diagpython}).%?? ce qui est un résultat acceptable à la vue des papiers récents (ref papier snf?!).

\subsection{Dispersion intrinsèque et biais de l'environnement local} 



Nous avons intégré à notre $\chi^2$ un $\sigma_{int}$  qui s'adapte de manière que notre $\chi^2$ par degré de liberté soit égal à 1. La valeur de la dispersion intrinsèque $\sigma_{int}$ lors de notre ajustement est d'environ 0.11.  $\sigma_{int}$ rentre la variabilité intrinsèque %pourquoi que intrinseque et pas extrinseque ???
que nous n'avons pas modélisé.

Par exemple, le ``mass step'' (voir figure \ref{mass_step_fig}) n'est pas pris en compte dans notre diagramme de hubble et rentre donc dans notre dispersion intrinsèque $\sigma_{int}$. Cette correction n'est pas prise en compte dans notre diagramme de Hubble. Pour prendre en compte ce fait, il faudrait le rajouter en paramètre supplémentaire, étant donné qu'il n'est pas pris en compte par le modèle SALT2.


\vspace{0.35cm}

Un autre élément non pris en compte est l'effet des vitesses propres des galaxies hôte dans l'estimation de la distance.
En effet, l'erreur en magnitude sur la vitesse vaut :

\begin{equation}
dm_{v_p}=\frac{5 \, z_p}{z_{tot} \log{10}}
\end{equation}

$z_p$ est le décalage spectral vers le rouge qui a pour cause la vitesse propre de l'objet, et $z_{tot}$ correspond au décalage spectral vers le rouge total qui est mesuré.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{error_velocity_low_redshift.pdf}
	\caption{Erreur sur la magnitude en fonction du décalage spectral vers le rouge pour une vitesse particulière donnée \cite{PF}}
	\begin{description}
Sur l'axe horizontal nous avons l'erreur sur la magnitude en fonction du décalage spectral vers le rouge (axe horizontal) pour une vitesse particulière donnée (dégradé de couleurs) La ligne en point-tillés noirs correspond à la dispersion en vitesse observée dans l'amas de Coma.
	\end{description}
	\label{redshift_distancelum}
	\end{center}
	\end{figure}

En dégradé de couleurs est représenté la dispersion probable de vitesses dans un amas de galaxies, et sur l'axe horizontal nous avons la gamme de décalages spectraux vers le rouge observés par la SuperNova Factory. Nous constatons que, dans ces conditions, cela a un impact non négligeable sur la mesure de magnitides. 

%\subsection{Étude de l'environnement local}
%		Nous avons pu voir dans la partie précedente que les supernov{\ae} de type Ia pouvaient avoir des correlations avec des grandes structures de leur environnement local tel que leur galaxie hôte.
		
		
%		Nous pourrions nous demander ce qu'il en est des amas de galaxies. 
		
%		Dans la partie suivante nous allons étudier ces éventuelles corrélations. Nous corrigerons aussi le problème des vitesses propres des galaxies hôtes des supernov{\ae} lorsqu'elle sont dans des amas.




\section{Amas de Galaxies}

\label{amasgal}
 
 	
  		\subsection{Composition  et généralités sur les amas de galaxies}

	Les amas de galaxies sont les plus grandes structures liées gravitationellement de notre Univers.  		
Leur taille typique  est de l'ordre de quelques mégas parsecs pour une masse d'environ $10^{15}$ M$_\odot$ \cite{these_ferrari}. 
  		
  		 Il se trouve cependant, que contrairement à leur nom, la composition principale d'un amas de galaxies n'est pas les galaxies.



 	\vspace{0.35cm}
		
 En effet, la masse stellaire (galaxies) est responsable de seulement 3\% de la masse totale d'un amas.
	16\% de la masse d'un amas est le milieu intra amas qui est un gaz totalement ionsié entre les galaxies. Ce plasma émet des rayons X par le mécanisme de bremsstrahlung.
 
  La plus grande partie de la masse de l'amas 80\% est la matière sombre, que nous voyons par effet de lentillage gravitationnel (gravitationnal lensing).
	\vspace{0.35cm}



La figure \ref{hist_z_coma} nous montre la dispertion des vitesses radiales des galaxies présentes dans l'amas de Coma, observé la première fois par Zwicky  en 1937 \cite{Zwicky1937}.




	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{histo_coma.pdf}
	\caption{Dispersion de décalages spectraux vers le rouge dans l'amas de Coma \cite{PF}}
	\begin{description}
Dispersion des décalages spectraux vers le rouge propres des galaxies de l'amas de Coma, à cause des vitesses particulières. Pour cet amas nous avons une disperstion de décalages spectraux vers le rouge d'environ 0.0038.
	\end{description}
	\label{hist_z_coma}
	\end{center}
	\end{figure}

%La dispersion en redshift est proportionelle au rapport de la masse sur le rayon du cluster ref ???$$\sigma_z \propto \frac{GM}{R_{cluster}}$$ 

Nous supposerons que les amas de galaxies ont une vitesse particulère nulle (comobile) et que donc leur décalage spectral vers le rouge est seulement dû à l'expansion de l'Univers. 

Chaque galaxie intérieure à l'amas est dotée d'une vitesse particulière.
	
	\subsection{Effet Sunyaev-Zel'dovich}

L'effet Sunyaev-Zel'dovich (SZ) est le phénomène de diffusion Compton inverse des photons du CMB sur le milieu intra amas de galaxies \cite{Zeldovich1970} et qui provoque de cette manière une partie des anisotropies de CMB.
	
	\vspace{0.1cm}
	
%Compton inverse		   		bullet cluster; lentille grav ? , plank sur l'effet SZ
		
	\subsection{Diagramme couleur magnitude des galaxies et red sequence}
	
	Le diagramme couleur-magnitude nous montre la relation entre la couleur (B - V) et la magnitude absolue des galaxies (équivalent du diagramme de Hertzsprung-Russell, mais pour les galaxies).
	
	
	
	Il se trouve que pour un même amas de galaxies, nous avons une relation linéaire entre la couleur et la magnitude absolue des galaxies. Cette relation est appelée séquence rouge.


Pour l'amas de Coma \cite{TerlevichCaldwellBower2001} nous pouvons voir cette relation sur la figure \ref{coulmag_coma}.


	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{coma_coulmag.png}
	\caption{Diagramme couleur magnitude pour l'amas de Coma \cite{TerlevichCaldwellBower2001}}
%	\begin{description}
%aaaa
%	\end{description}
	\label{coulmag_coma}
	\end{center}
	\end{figure}

La couleur (B - V sur la figure \ref{coulmag_coma}) correspond au taux de formation stellaire. 
	star formation rate

	\subsection{Émission en rayons X}

Gaz chaud dans l'amas, densite de l'ordre de quelques par $cm^3$










\section{Corrections des vitesses particulières hôtes par étude des amas de Galaxie hôte}
\label{correlat}

% Plus haut : mettre les labels 
%		\label{SZ_section} dans la section qui parle de SZ
%		\label{X_emission_cluster_section} quand on parle de X
%		si pas de parties, mettre \ref{amasgal}

	\subsection{Trouver les amas de galaxies à $z < 0.1$}
	
Pour pouvoir ensuite déterminer si une SN Ia appartient à un amas de galaxies nous avons tout premièrement besoin d'un catalogue le plus complet des amas de galaxies. Pour cela, il est nécessaire de déterminer leur présence. Il existe plusieurs manières de déterminer la présence d'amas de galaxies :

\vspace{0.25cm}
La manière la plus simple ``idéologiquement'' pour trouver des amas de galaxies est de regarder les endroits où des surdensités de galaxies sont présentes.
Il est aussi possible de détecter la présence d'amas de galaxie par l'intermédiaire de l'effet Sunyaev-Zel'dovich (voir section \ref{SZ_section}) . Il existe notamment un catalogue fait par la collaboration Planck sur les sources Sunyaev-Zel'dovich \cite{PlanckSZ}.

Une manière de préciser si une galaxie se trouve dans un amas est de regarder si elle appartient à la séquence rouge (Amas de Coma) !!!!!?%demander 



Nous avons vu dans la partie \ref{X_emission_cluster_section} que le milieu intra amas émet en X. Ces sources sont relativement facilement détectables pour des décalages vers le rouge pas faibles ($z<0.1$). Le meta-catalogue MCXC ``Meta-Catalogue of X-ray detected clusters of galaxies'' \cite{Piffaretti2010} présente une compilation des données de cluster de galaxies basés sur plusieurs autres catalogues. Une  grande partie provient des observations du satellite ROSAT (RÖntgensSATellit), qui était un télescope X embarqué sur un satellite. Ce meta-catalogue recense 1743 amas de galaxies. 

Nous utiliserons les données de ce catalogue pour repérer nos amas de galaxies, étant donné que nous travaillons avec des faibles décalages vers le rouge ($z<0.1$).


Pour chaque amas de galaxies, le catalogue MCXC ses coordonnée d'Ascention droite et de Déclinaison ainsi que son décalage spectral vers le rouge. Un rayon le caractérisant, appelé $R_{500}$ est aussi associé, qui correspond au rayon pour lequel la sur-densité moyenne à l'intéreur de celui-ci est $500$ fois supérieure à la densité critique $\rho_c$, pour le décalage spectral vers le rouge de l'amas. 

\begin{equation}
\bar{\rho}(R_{500}) =500 \, \rho_c
\label{R500def}
\end{equation}


Dans ce catalogue, à chaque amas de galaxie est aussi associé  une luminosité $L_{500}$ correspondant à la luminosité dans la bande standardisée entre 0.1 et 2.4keV intégrée à l'intérieur du rayon  $R_{500}$, ainsi que la masse $M_{500}$ qui se calcule directement à partir de $R_{500}$ en supposant que l'amas est sphérique.

En supposant que la luminosité totale $L_{tot}$ dans cette bande correspond à la luminosité intégrée sur $5R_{500}$ (dans l'hypothèse que la taille de l'amas n'excede pas $5R_{500}$), on trouve que la valeur du rapport entre ces luminosités vaut $a=L_{500}/L_{tot}=0.91$ \cite{Piffaretti2010}, ce qui nous montre que $R_500$ comprend une partie majeure de l'amas en matière lumineuse.


	\subsection{Comment déterminer si une galaxie appartient à un amas de galaxies}
		

%
%		\subsubsection{``3$\sigma$'' clipping sur la séquence rouge des galaxies}
%Pour chaque amas, nous ajustons une droite sur la séquence rouge des galaxies  et nous éliminons les dépassements à plus de 3$\sigma$ itérativement. Nous procédons à cette coupe de manière à éliminer le galaxies n'étant pas dans cette plus rouges% et ayant donc un redshift plus élevé
%, ainsi que celles plus bleues%, ayant un redshift plus faible.
%%Expliquer pourquoi 3 sigmas 
%
%Pour faire cet ajutement, nous utilisons les données du catalogue SDSS. 
%Pour le SN Ia PTF09foz nous avons l'ajustement nous donne le résultat suivant présenté en figure \ref{redsequencePTF09foz}.
%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.45]{coulmagSPECTRO_PTF09foz.pdf}
%	\caption{Couleur magnitude PTF09foz}
%%	\begin{description}
%%aaaa
%%	\end{description}
%	\label{redsequencePTF09foz}
%	\end{center}
%	\end{figure}
%
%Un des problèmes que nous rencontrons est le fait que le survey SDSS ne recouvre pas en général bien les parties du ciel que nous étudions. Le cas présenté ci dessus est assez bien recouvert, en effet, la figure \ref{radecaftercutPTF09foz} nous montre les galaxies séléctionnées après tous les cuts en fonction de l'ascention droite et de la déclinaison.


		\subsubsection{Association d'une SN Ia avec un amas de galaxies sur la voûte céléste}
		
Une des difficultés majeures est de déterminer si une galaxie se trouve à l'intérieur d'un amas de galaxies ou pas, et  corriger ainsi l'effet de la vitesse propre des galaxies hôtes de SN Ia lorsque c'est le cas. Dans ce paragraphe nous allons expliquer la séléction ortho-radiale que nous appliquons.
		%Sélection en ascention droite et déclinaison
				
	Nous rappelons que la distance diamètre angulaire $d_A$ correspond à la distance à la quelle nous voyons un objet de taille $D$ formant un angle d'ouverture $\delta\theta$ pour nous.  (tel que $\delta\theta = \frac{D}{d_A}$)	. Nous pouvons montrer que par rapport à la distance luminosité $d_L$ définie dans l'équation \eqref{distlum}, la distance angulaire s'écrit de la manière suivante :
\begin{equation}
d_A=(1+z)^{-2}d_L
\label{distance angulaire}
\end{equation}
	

\vspace{0.5cm}


Pour sélectionner nos amas de galaxies, nous prenons coordonnées des amax de galaxies recensés en emission X de ROSAT dans le catalogue MCXC (Meta-Catalogue of X-ray detected Clusters of galaxies)  \cite{Piffaretti2010}.


Dans l'approximation à faible décalage spectral vers le rouge, avec \eqref{distance_luminosite_DL2} la distance angulaire s'écrit :
\begin{equation}
d_A = \frac{c}{H_0} \left(z_{cluster} - \left(0.5 + 0.75 \, \Omega_{m,0}\right) z_{cluster}^2 \right)
\label{distance angulaiure DL}
\end{equation}



Nous montrons que l'angle formant le diamètre que nous regardons  entre la SN Ia que  et l'amas de galaxie le plus proche l'angle $\delta \theta $ suivant :

\begin{equation}
\delta \theta = \sqrt{\left(\left(RA_{SN} - RA_{cluster}\right) \cos(Dec_{SN})\right)^2 + \left(Dec_{SN} - Dec_{cluster}\right)^2}
\label{distance angulaire delta theta}
\end{equation}

Les initialles $RA$ correspondent à l'asention droite (Right Ascention) et $Dec$ à la déclinaison.

Lans l'approximation des faibles angles, la distance orthoradiale entre la SN Ia et l'amas de galaxie s'écrit :
\begin{equation}
d_{cluster-SN} = d_{A} \, \delta \theta 
\end{equation}




 


	%	cut ellipsoïdal / cut rayon du viriel / cut en regardant l'émission x


%La littérature nous donne la condition qu'une galaxie fait partie d'un amas sur la distance orthoradiale de $5 R_{500}$.\cite{5r500 pour cluster}. 


	

%
%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.45]{radecSPECTRO_PTF09foz.pdf}
%	\caption{Coordonnées des galaxies avec des données spectro près de PTF09foz}
%%	\begin{description}
%%aaaa
%%	\end{description}
%	\label{radecaftercutPTF09foz}
%	\end{center}
%	\end{figure}


Le rayon $R_{200}$ est un rayon analogue à $R_{500}$,  il  correspond au rayon pour lequel la sur-densité moyenne à l'intéreur de celui-ci est 200 fois supérieure à la densité critique $\rho_c$, pour le décalage spectral vers le rouge de l'amas. 
\begin{equation}
\bar{\rho}(R_{200}) = 200 \, \rho_c
\label{R200def}
\end{equation} 

D'après la littérature ce rayon est une approximation pragmatique du rayon du Viriel \cite{Popesso2004}. 

%Cette limite nous paraît bonne étant donné que nous voulons que notre amas soi lié gravitationellement pour pouvoir appliquer les correction de vitesses propres

% mettre calculs et tout le bordel !!!!!!!!! pour montrer 


Le méta-catalogue MCXC \cite{Piffaretti2010} qui comprend tous les amas de galaxies repérés en tant sources de rayonnement X, nous donne les coordinnées d'ascention droite et de déclinaison pour chaque amas repéré, ainsi que le rayon $R_{500}$.
 $R_{500}$ est un rayon analogue à $R_{200}$, à la différence près qu'il correspond au rayon pour lequel % FAUX ! 	la densité de matière de l'amas est supérieure à 500 fois la densité critique cosmologique $\rho_c$ (dont nous rappelons l'expression dans la section \ref{universe_component_section}).
 la sur-densité moyenne interne à lui-même est supérieure à 500 fois la densité critique $\rho_c$  \cite{Piffaretti2010}.
 
Il est montré qu'en moyenne $R_{200}= 1.52 R_{500}$ \cite{Piffaretti2010}. Nous utiliserons donc cette hypothèse pour déterminer si nos galaxies hôtes sont à l'intérieur d'un amas de galaxie ou pas, de manière à éviter de sélectionner des galaxies qui ne sont pas dans un amas. 

\begin{equation}
d_{cluster-SN} \leq R_{200}
\end{equation}


\subsubsection{Sélection en décalage spectral vers le rouge}
		
		Après avoir fait notre séléction en rayon orthoradial, nous allons appliquer une coupe en décalage spectral vers le rouge de manière à ne pas considérer une SN Ia qui serait en face ou en arrière de notre amas de galaxies, et corriger ainsi à tord sa vitesse propre en assumant que son décalage vers le rouge cosmologique vaut celui de l'amas. Nous ne pouvons pas faire directement une sélection des galaxies avec une sphère d'un rayon donné autour de l'amas par ce qu'il nous faudrait une estimation précise de la distance angulaire avec chaque galaxies, ce que nous ne pouvons pas faire étant donné qu'elle est basée sur la mesure du décalage spectral vers le rouge, qui est, a cette échelle, très fortement perturbée par les vitesses propres de ces galaxies. 
		Nous constatons dans les amas que la dispersion en décalage spectral vers le rouge peut être de l'ordre de $ $ 
		En effet, si nous considérions par absurde que cette dispersion était purement cosmologique et que donc toutes les galaxies étaient comobiles, une dispersion en décalage spectral vers le rouge de cet ordre aurait l'effet suivant sur le rayon de l'amas dans la direction radiale (pour nous).
		
\vspace{0.35cm}

demander philippe figure avec les $\delta_{d_A}$
		
		
		
		Nous faisons donc un cut $z \pm 0.015$ autour du reshift de l'amas, qui correspond à 5 fois la dispersion des redshifts au sein de l'amas de galaxies de Coma.





\subsection{Correction des vitesses particulières }
%sur la mesure du décalage spectral vers le rouge
\subsubsection{Composition des redshifts}
Lorsque nous mesurons le décalage spectral vers le rouge, nous mesurons la somme de sa composante cosmologique (comobile) $z_{cosmo}$ et celle due à la vitesse particulière de l'objet $z_p$.

%mettre la vraie formule de composition des redshifts. \cite{PeculiarVel2011}
\begin{equation}
z=z_{cosmo}+z_p
\end{equation}

Un objet ayant une vitesse propre $\vec{v_p}$, donnera, par effet doppler un décalage supplémentaire $z_p$.

\begin{equation}
1+z_p=\gamma \left(1+\frac{v_p \cos \theta}{c}\right)
\label{doppler_relativiste}
\end{equation}

où $\gamma=\left(1-\frac{v^2}{c^2}\right)^{-\frac{1}{2}}$ est le facteur de Lorentz, et $v_p \cos\theta$ est la composante radiale de la vitesse de l'objet émettant (vitesse à laquelle l'objet s'éloigne de nous),$\theta$ étant l'angle entre la direction radiale et la vitesse propre $\vec{v_p}$ de l'objet. L'expression \eqref{doppler_relativiste} se simplifie dans le cas de vitesses non relativiste, pour donner :

\begin{equation}
z_p= \frac{v_p \cos \theta}{c}
\label{doppler_classique}
\end{equation}

Un fait étrange est que nous sélectionnons si peu de SN Ia à l'intérieur d'un amas de galaxie, alors qu'une proportion bien plus grande des galaxies se trouve dans un amas.

Il est cependant difficile d'obtenir de bonne statistiques étant donné que les catalogues utilisés ne couvrent pas la totalité du ciel, et que les parties observées ne sont pas couvertes de façon homogène.

Pour déterminer cela nous devrons comprendre les différents biais statistiques en jeux pour la détection des amas de galaxies.

Le biais de Malmquist est le biais qui fait que n


\subsubsection{Correction des vitesses propres sur le digramme de Hubble}

Il faut aussi corriger la magnitude $5\log(1+z^2)$

%Dans les figures suivantes, nous corrigeons l'effet des vitesses propres des galaxies hôtes de SN Ia présentes dans des amas de galaxie.


La figure \ref{hubble_corrigeR200} nous montre les ` ``corrections'' sur de ces vitesses propres sur le diagramme de hubble dans un amas de galaxies, en posant la conditon sur l'appartenance de la galaxie hôte à l'amas de $R_{200}$ et $\Delta_z=0.015$ que nous avons établi plus haut.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{hubble_diagram_list_clusterR200corrigeetnoncorrige.pdf}
\caption{Diagramme de hubble et vitesses propres en (amas sélectionnés à $R_{200}$)}
\begin{description}
Le diagramme de hubble initial sont marquées par les points turquoise dont les SN Ia présentes dans un amas sont marquées par un triangle de même couleur pointé vers le bas.
Les triangles rouges correspondent aux SN Ia dans des amas en appliquant leur corrections de vitesses propres. Les points bleus correspondent aux autres SN Ia réajustées avec ces nouveaux paramètres. 
\end{description}
\label{hubble_corrigeR200}
\end{center}
\end{figure}


%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{cc}
%\includegraphics[scale=0.44]{hubble_diagram_list_cluster_visibleR200.pdf} &
%\includegraphics[scale=0.44]{hubble_diagram_list_clusterR200corr.pdf} \\
%\end{tabular}
%\caption{Diagramme de hubble et vitesses propres en (amas sélectionnés à $R_{200}$)}
%\begin{description}
%À Gauche : diagramme de hubble initial dont les SN Ia présentes dans un amas sont marquées par un triangle rouge.
%À droite : Diagramme de hubble corrigé des vitesses propres en sélectionnant les amas à $R_{200}$
%\end{description}
%\label{hubble_corrige5R500}
%\end{center}
%\end{figure}




Notre remarquons que la wRMS passe de 0,138 magnitudes à seulement 0.133 magnitudes. 

La figure \ref{SALT2_corrigeR200} nous montre ce que donne ces corrections de vitesses particulières sur les paramètres SALT2 de standardisation :


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.66]{mb_vs_x1andclin_clustercorr.pdf}
\caption{Paramètres SALT2 en fonction de la magnitude après corrections de vitesses}
\begin{description}
Cette figure présente les paramètre de stadardisation SALT2. Comme sur le diagramme de hubble en figure \ref{hubble_corrigeR200}, les points et triangles orientés vers le bas turquoises montrent les points originaux extérieurs ou intérieurs à un amas. La droite turquoise en pointillés correspond à l'ajustement ancien. Les triangles rouges correspondent correspondent aux corrections et les points bleus foncés corespondent aux nouveaux ajustements. La droite rouge correspond aux nouveaux coefficients $\alpha$ et $\beta$ considérant les corrections de vitesses.
\end{description}
\label{SALT2_corrigeR200}
\end{center}
\end{figure}


\vspace{0.33cm}

%\begin{figure}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.44]{hubble_diagram_list_cluster_visibleR200.pdf}
%\includegraphics[scale=0.44]{hubble_diagram_list_clusterR200corr.pdf}
%\caption{Diagramme de hubble et vitesses propres en (amas sélectionnés à $ R_{200}$)}
%\begin{description}
%À Gauche : diagramme de hubble initial dont les SN Ia présentes dans un amas sont marquées par un triangle rouge.
%À droite : Diagramme de hubble corrigé des vitesses propres en sélectionnant les amas à $ R_{200}$
%\end{description}
%\label{hubble_corrige5R500}
%\end{center}
%\end{figure}




\subsection{Effet du fait que la galaxie hôte est dans un amas ?}


La figure \ref{histostretch} nous montre le histogramme du nombre de SNIa en fonction du facteur de stretch.
et la figure \ref{histocouleur} nous montre la même chose pour le facteur de couleur.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{hist_x1.pdf}
	\caption{Histogramme }
%	\begin{description}
%aaaa
%	\end{description}
	\label{histostretch}
	\end{center}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{hist_c.pdf}
	\caption{Histogramme }
%	\begin{description}
%aaaa
%	\end{description}
	\label{histocouleur}
	\end{center}
	\end{figure}
%
%Le test de Kolmogorov(à faire) nous donne la compatibilité entre les histogrammes correspondant aux SN Ia étant dans un amas de galaxies par rapport à toutes.
%\vspace{0.25cm}

Pour les 14 SN Ia sélectionnées à $5R_{500}$ et $\Delta z$=0.015 :
%PTF09foz J0041.8-0918
%SN2005el J0516.6+0626
%SN2007nq J0056.3-0112
%SNF20060609-002 J1604.5+1743
%SNF20061020-000 J0040.0+0649
%SNF20061111-002 J2306.8-1324
%SNF20070424-003 J1454.5+1838
%SNF20080510-001 J1454.5+1838
%SNF20080514-002 J1329.4+1143
%SNF20080531-000 J1615.5+1927
%SNF20080612-003 J1615.5+1927
%SNF20080623-001 J1811.0+4954
%SNF20080725-004 J2336.1+2037
%SNF20080914-001 J0458.9-0029

%
%Test de compatibilite de Kolmogorov-Smirnov x1 :  (0.23125884016973119, 0.47154081178305612)
%
%Test de compatibilite de Kolmogorov-Smirnov c :  (0.23338048090523333, 0.45974703860561866)
%\vspace{0.25cm}


Pour les 6 SN (trop peu de points) sélectionnées à $R_200$ et  $\Delta z$=0.015:
%SN2007nq J0056.3-0112
%SNF20060609-002 J1604.5+1743
%SNF20061020-000 J0040.0+0649
%SNF20061111-002 J2306.8-1324
%SNF20080612-003 J1615.5+1927
%SNF20080623-001 J1811.0+4954


Test de compatibilite de Kolmogorov-Smirnov x1 : (0.21782178217821779, 0.91813915704211913)

Test de compatibilite de Kolmogorov-Smirnov c : (0.31683168316831684, 0.53333374635529884)



%
%\vspace{0.35cm}
%
%La figure \ref{res_masshost} nous montre résidus en fonction de la masse de la galaxie hôte.
%	\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%	\includegraphics[scale=0.45]{res_vs_hostmass.pdf}
%	\caption{Résidus en fonction de la masse de la galaxie hôte}
%\begin{description}
%Chaque point représente les résidus à notre diagramme de hubble en fonction de la masse de la galaxie hôte. Les triangles rouges correspondent aux SN Ia dont la galaxie hôte se trouve dans un amas de galaxies à une distance orthoradiale de moins de $5R_{500}$.
%\end{description}
%	\label{res_masshost}
%	\end{center}
%	\end{figure}
%

%Problemes a discuter en vrac: 
%-manque de données SDSS
%donnees biaisées...
\section*{Conclusions}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusions}
Le taux d'explosion moyen des SN Ia dans l'Univers observable est de $0.24 \cdot 10^{-4}$ SN Ia/an/Mpc$^3$ \cite{Graur2012}.

\section*{Annexes}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}

\subsection*{Programme python pour le diagramme de Hubble}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Diagramme de Hubble (code python)}
%\subsection*{Programme python pour les vitesses particulières}
%\addcontentsline{toc}{subsection}{Vitesses particulières  (code python)}
%
%\subsection*{Génération de requetes SQL}
%\addcontentsline{toc}{subsection}{Génération de requetes SQL  (code python)}
%
%\subsection*{Annexe4}
%\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe4}


	\newpage
    %\appendix
   % \section{Premier annexe}
    %annexe
    %\section{Second annexe}

 \begin{small}

\listoffigures   
\addcontentsline{toc}{section}{Table de figures}     % Liste des figures
    %\listoftables        % Liste des tableaux

\addcontentsline{toc}{section}{Références} 
%\bibliographystyle{plain}
\bibliographystyle{unsrt} %avec ce style les biblios sont dans l'ordre d'apparition
\bibliography{biblio.bib}


%ref a mettre dans biblio!!!! \cite{hubble_article_original} \cite{donnees_omegas_combinees} \cite{GUY2007}, \cite{GUY2010} \cite{nb_sn_galaxie_siecle} \cite{Minkowski1941} (cf these nico)
\nocite{*}


\end{small} 
\end{document}
